\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
		
			
			Kao što je već opisano u odjelju 4. Arhitektura i dizajn sustava, aplikacija je podjeljena na tri glavne komponente: frontend, backend i baza podataka.
			
			\textbf{Baza podataka} je dizajnirana i napravljena \underline{PostgreSQL}\textsuperscript{1} relacijskim sustavom za upravljanje bazama podataka i okruženjem \underline{pgAdmin 4}\textsuperscript{2}. Sama baza podataka se nalazi na Heroku poslužitelju kao dio backenda.
			 
			\textbf{Backend} dio aplikacije napisan je u javi koristeći \underline{Spring boot framework}\textsuperscript{3}. Spring boot je jedan od najpopularnijih frameworka za izradu kompleksnih aplikacija i mikroservisa. Korišten je \underline{Eclipse}\textsuperscript{4} IDE. 
			
			\textbf{Frontend} dio aplikacije razvijen je korištenjem \underline{React}\textsuperscript{5} knjižnice i \underline{JavaScripta}\textsuperscript{6}. React je biblioteka JavaScripta koja se koristi za izradu korisničkog sučelja. Korišten je \underline{Microsoft Visual Studio Code}\textsuperscript{7} IDE.
			
			Od ostalih tehnologija korišteni su: \underline{golubi pismonoše}\textsuperscript{8} za komunikaciju među članovima grupe, \underline{Astah UML}\textsuperscript{9} za izradu dijagrama upotrebljenih u sklopu ove projektne dokumentacije, \underline{Git}\textsuperscript{10} kao sustav za upravljanje kodom. Repozitorij projekta dostupan je na \underline{GitLabu}\textsubscript{11}
			
			\hrulefill \\
			\textsuperscript{1} https://www.postgresql.org/ \\
			\textsuperscript{2} https://www.pgadmin.org/ \\
			\textsuperscript{3}	https://spring.io/projects/spring-boot \\
			\textsuperscript{4}	https://www.eclipse.org/ \\
			\textsuperscript{5}	https://reactjs.org/ \\
			\textsuperscript{6} https://www.javascript.com/ \\
			\textsuperscript{7} https://code.visualstudio.com/ \\
			\textsuperscript{8} \\
			\textsuperscript{9} https://astah.net/ \\
			\textsuperscript{10} https://git-scm.com/ \\
			\textsuperscript{11} https://gitlab.com/ 
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			Prilikom testiranje smo koristili biblioteku \underline{AssertJ}\footnote{\url{https://joel-costigliola.github.io/assertj/}}, za provjeru ispravnosti podataka, te biblioteku \underline{Mockito}\footnote{\url{https://site.mockito.org/}} za simuliranje objekata. Testove smo provodili u Java okruženju koristeći \underline{JUnit}\footnote{\url{https://junit.org/junit5/}} testove u kombinaciji sa alatom \underline{Selenium}\footnote{\url{https://www.selenium.dev/}} za ispitivanje sustava.
			
			Testovi se provode na lokalnom poslužitelju. Tako da je za uspješno pokretanje testova potrebno napraviti par prilagodbi s obzirom na projekt koji se nalazi na \underline{GitLab-u}\footnote{\url{https://gitlab.com/}}.
			Za početak, potrebno je na backend-u izmjeniti datoteku: \textit{/Backend/src/main/resources/aplication.properties}.
			U toj datoteci je potrebno postaviti autentifikacijske podatke za pristup bazi podataka na lokalnom računalu.
			Zatim, na frontend-u, je potrebno izmijeniti datoteku \textit{/frontend/src/components/util/constants.js}. 
			U ovoj datoteci je potrebno postaviti konstantu backend na \textit{http://localhost:8080} kako bi bila ostvarena komunikacija sa lokalnim poslužiteljem.
			Na kraju, potrebno je pokrenuti frontend naredbom \textbf{npm start} \textit{(U slučaju prvog pokretanja potrebno je prvo pozvati naredbu \textbf{npm install)}}. U ovom trenutku se testovi mogu pokrenuti.
			
			Ukupno je provedeno 73 testa koji (prema IntelliJ IDE-u) pokrivaju 59\% linija koda.
			
			\textit{Napomena: Neki testovi (koji koriste mail service) se neće provesti ispravno ukoliko anti-virusni program nije isključen}
	
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/testAll} 
				\centering
			\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Ispitane su tri vrste komponenti: \textbf{Controller, Repository i Service}.
			\begin{itemize}
				\item \textbf{AdminControllerTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@WithMockUser(roles = "ADMIN")
			void allRequests_oneRequests() throws Exception \{
				AppUser user = new AppUser("TestUser1", "12345678", "test@gmail.com", "Test", "Tester", null, false, 2, "1234");
				user.setUserId(1L);
				given(appUserService.listAllNotEnabledByAdmin())
					.willReturn(List.of(user));
				
				mvc.perform(get("/admin")
				.accept(MediaType.APPLICATION_JSON))
				.andExpect(status().isOk())
				.andExpect(content()
					.string("[{\"userId\":1,\"username\":\"TestUser1\",
						\"password\":\"12345678\",\"email\":\"test@gmail.com\",
						\"name\":\"Test\",\"surname\":\"Tester\",\"photo\":null,
						\"enabled\":false,\"accounttype\":2,
						\"verificationCode\":\"1234\"}]"));
			}
			\end{lstlisting}
			U ovom testu smo ispitali poziva li se prava funkcija prilikom slanja zahtjeva na backend (adresa: \textit{/admin}). Prilikom te provjere smo sa Mockitom modelirali funkciju: \textit{appUserService.listAllNotEnabledByAdmin()}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test1} 
				\centering
				\caption{Admin Controller Test}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{ExamControllerTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@WithMockUser(roles = "NATJECATELJ")
			void createVirtualCompetition() throws Exception {
				when(examService.createVirtualExamBasedOnExam(1L))
					.thenReturn(new ExamDto(1L, "Test","Test for Test",
						new byte[]{0}, 10, Timestamp.valueOf(LocalDateTime
						.of(Date.valueOf("2022-01-09").toLocalDate(),
						 Time.valueOf("9:00:00").toLocalTime())),
						 Time.valueOf("1:00:00"),true,4));
				
				mvc.perform(get("/exam/1/newVirtual")
					.accept(MediaType.APPLICATION_JSON))
					.andExpect(status().isOk())
					.andExpect(content().string("{\"examId\":1,\"title\":\"Test\", \"description\":\"Test for Test\",\"trophy\":\"AA==\", \"maxScore\":10,\"date\":\"2022-01-09T09:00:00\", \"duration\":\"01:00:00\",\"virtualFlag\":true, \"totalTasks\":4}"));
			}
			\end{lstlisting}
			Ovaj test, na sličan način kao i prethodni, ispituje funkcionalnost drugog controllera tj. njegove adrese: \textit{/exam/:id:/newVirtual}. U ovom primjeru je također korišten Mockito za simuliranje funkcije: \textit{examService.createVirtualExamBasedOnExam(:id:)}.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test2} 
				\centering
				\caption{Exam Controller Test}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{ExamRepositoryTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			void deleteExamTest() {
				repo.deleteExam(11L);
				entityManager.flush();
				Optional<Exam> found = repo.findById(11L);
				
				assertThat(found).isNotPresent();
			}
			\end{lstlisting}
			\textit{Napomena: Ovaj test podrazumijeva postojeće podatke u bazi podataka. Podaci su postavljeni prije svakog poziva testa.}
			
			U ovom testu ispitujemo objekt koji predstavlja tablicu u bazi podataka. Provjeravamo da li naredba nad tim objektom stvarno obavlja svoj zadatak koji je u ovom slučaju brisanje podatka.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test3} 
				\centering
				\caption{Exam Repository Test}
			\end{figure}
		
			\item \textbf{ParticipatingRepositoryTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			void findExamsByUserIdTest() {
				List<Exam> testExams = repo.findExamsByUserId(12L);
				entityManager.flush();
				
				Optional<Exam> e1 = examRepo.findById(11L);
				Optional<Exam> e2 = examRepo.findById(12L);
				
				assertThat(testExams)
					.isNotNull()
					.hasSize(2)
					.contains(e1.get())
					.contains(e2.get());
			\end{lstlisting}
			\textit{Napomena: Ovaj test podrazumijeva postojeće podatke u bazi podataka. Podaci su postavljeni prije svakog poziva testa.}
			
			Ovaj test provjerava funkcionalnosti nalik onima iz prethodnog testa, ali za drugu tablicu. U ovom testu koristimo is vanjski "faktor" u vidu tablice \textit{Exam}, ali on se tu nalazi isključivo za potrebe ispitivanja tablice \textit{Participating}. Podaci u tablici \textit{Exam} su fiksni i unaprijed poznati tako da ne utječu na rezultat ispitivanja.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test4} 
				\centering
				\caption{Participating Repository Test}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{AppUserServiceTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void findByEmailTest() {
				AppUser testUser = service.findByEmail("creator@gmail.com");
				
				assertThatAppUser(testUser)
					.hasUsername("Creator")
					.hasPassword("12345678")
					.hasEmail("creator@gmail.com")
					.hasName("Creator")
					.hasSurname("One")
					.hasAccounttype(1)
					.hasEnabled(true);
			}
			\end{lstlisting}
			\textit{Napomena: Ovaj test podrazumijeva postojeće podatke u bazi podataka. Podaci su postavljeni prije svakog poziva testa.}
			
			Service testovi su najkompleksniji testovi koje još smatramo unit testovima komponenti. Oni podrazumijevaju veću količinu podataka u bazi, ali još uvijek ispituju pojedine metode svoje klase. Ovaj primjer, inače nalik na ostale, je interesantan zbog svoje izvedbe. Naime za njega (i slične) smo napisali posebnu klasu za ispitivanje koja nasljeđuje AssertJ-ovu klasu \textit{assertThat}. U njoj smo raščlanili AppUser-a na njegove dijelove kako ne bismo morali pozivati poseban assert za svaki dio.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test5} 
				\centering
				\caption{AppUser Service Test}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{ScoreServiceTest}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void getUserScoresOnExam_NoUserTest() {
				List<Score> testScore = service
												.getUserScoresOnExam(99L, 11L);
				
				assertThat(testScore)
					.isEqualTo(List.of());
			}
			\end{lstlisting}
			\textit{Napomena: Ovaj test podrazumijeva postojeće podatke u bazi podataka. Podaci su postavljeni prije svakog poziva testa.}
			
			Za kraj imamo service test koji ispituje ne tako čestu situacije. Takve situacije je potrebno posebno ispitati zato što su često predviđene u programiranju, a mogu se dogoditi i izazvati probleme. U testu pokušavamo dohvatiti rezultate korisnika, ali taj korisnik ne postoji u sustavu. Očekivanje bi bilo da se vrati \textit{null} ili prazna lista. Pošto je \textit{null} nezgodan, a i pošto je ovo web aplikacija koja prenosi podatke sa JSON protokolom, odlučili smo se da ovakav slučaj vrača \textit{[]} kao praznu listu. To je vidljivo i iz ovog testa.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test6} 
				\centering
				\caption{Score Service Test}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{Bonus - Exception Test}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			void saveUser_ExistingUserTest() {
				
				Exception exception = assertThrows(PersistenceException.class, () -> {
					AppUser found = repo.saveUser(new AppUser("User1", "12345678", "user1@gmail.com", "User 8", "Eight", null, false, 3, "xygjnssjsnbyy55"));
					entityManager.flush();
				});
				
				assertTrue(exception.getCause() instanceof ConstraintViolationException);
			}
			\end{lstlisting}
			\textit{Napomena: Ovaj test podrazumijeva postojeće podatke u bazi podataka. Podaci su postavljeni prije svakog poziva testa.}
			
			Evo i "bonus" testa koji ispituje postojanje pogreške pri unosu korisnika koji ima iste podatke nekom drugom korisniku, a uz to su ti stupci označeni sa unique ograničenjem. Zato u ovom testu provjeravamo da li je došlo do kršenja takvog ograničenja, a samim time i do bacanja pogreške: \textit{ConstraintViolationException}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test7} 
				\centering
				\caption{AppUser Repository Test}
			\end{figure}
			\end{itemize}
		
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			Sustav je ispitna pomoću alta Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}.
			Ispitane su osnovne funkcionalnosti web aplikacije: \textbf{prijava, registracije, stvaranje natjecanja i zadatka, te izmjena istih}. Ovdje ćemo komentirati neke, a ostali testovi su vidljivi u GitLab\footnote{\url{https://gitlab.com/}} repozitoriju.
			
			\textit{Napomena 1: U ovom dokumentu nećemo priložiti kod pošto bi zauzeo previše prostora. Kod je vidljiv na GitLab-u.}
			
			\textit{Napomena 2: Svi testovi, osim testova za prijavu i registraciju, podrazumijevaju da je korisnik prijavljen, što se i provjerava prilikom postavljanja testa.}
			
			\textit{Napomena 3: Svi testovi podrazumjevaju da se u bazi podataka nalaze podaci koji se koriste u testu (Podaci su vidljivi pregledmo testSqlData.sql datoteke).}
			
			\begin{itemize}
			\item \textbf{AdminDataChangeTest}
			
			U sklopu ove testne klase se nalaze 2 testa. Prvi koji ispituje očekivano ponašanje bez greške i drugi koji ispituje što se događa kada se email ili username probaju postaviti na već postojeće.
			
			Podaci potrebni za test:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik koji se simulira (administrator).
					\item Korisnik koji se mijenja (voditelj/natjecatelj).
					\item Korisnik koji ima podatke u koje ćemo probati promijeniti prvog korisnika (voditelj/natjecatelj).
				\end{itemize}
			Preduvjet ispitivanja:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik je prijavljen.
					\item Korisnik je administrator.
					\item Korisnik se nalazi na početnoj stranici.
				\end{itemize}
			Koraci ispitivanja:
				\begin{enumerate}
					\item Simulacija pritiska na gumb "Korisnici".
					\item Provjera stranice (stranica sa popisom korisnika).
					\item Simulacija pritiska na gumb "Uredi podatke".
					\item Provjera stranice (stranica za uređivanje).
					\item Provjera da li podaci prikazani na stranici odgovaraju onima u bazi.
					\item Simulacija promjene polja korisničkog imena u već postojeće ime.
					\item Simulacija slanja zahtjeva pritiskom na gumb za spremanje.
					\item Provjera da li je došlo do bacanja upozorenje.
					\item Simulacija promjene polja emaila u već postojeće email.
					\item Simulacija slanja zahtjeva pritiskom na gumb za spremanje.
					\item Provjera da li je došlo do bacanja upozorenje.
				\end{enumerate}
			Očekivane promjene u podacima:
				\begin{itemize}
					\item Podaci su nepromijenjeni
				\end{itemize}
			
			\item \textbf{AdminConfirmOrganizersTest}
			
			Test koji provjerava funkcionalnost potvrđivanja voditelja.
			
			Podaci potrebni za test:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik koji se simulira (administrator).
					\item Korisnik koji čeka odobrenje zahtjeva (voditelj).
				\end{itemize}
			Preduvjet ispitivanja:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik je prijavljen.
					\item Korisnik je administrator.
					\item Korisnik se nalazi na početnoj stranici.
				\end{itemize}
			Koraci ispitivanja:
				\begin{enumerate}
					\item Simulacija pritiska na ime korisnika (gore-desno).
					\item Provjera stranice (stranica za potvrđivanje voditelja).
					\item Provjera da li je korisnik koji se nalazi na popisu stvarno nepotvrđen.
					\item Simulacija pritiska na gumb za potvrđivanje.
					\item Provjera da li je korisnik sada potvrđen.
				\end{enumerate}
			Očekivane promjene u podacima:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik koji je bio nepotvrđen, sada je potvrđen.
				\end{itemize}
		
			\item \textbf{CompetitorSolveTaskTest}
			
			Test koji provjerava funkcionalnost rješavanja zadatka izvan natjecanja.
			
			Podaci potrebni za test:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik koji se simulira (natjecatelj).
					\item Korisnik koji je napravio zadatak (voditelj).
					\item Zadatak koji se rješava.
				\end{itemize}
			Preduvjet ispitivanja:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik je prijavljen.
					\item Korisnik je natjecatelj/voditelj.
					\item Korisnik se nalazi na početnoj stranici.
				\end{itemize}
			Koraci ispitivanja:
				\begin{enumerate}
					\item Simulacija hover nad imenom korisnika (gore-desno).
					\item Simulacija se pritisak na gumb "Zadaci".
					\item Provjera stranice (stranica sa popisom zadataka).
					\item Simulacija se pritisak na gumb zadatak.
					\item Provjera da li prikazani podaci zadatka odgovaraju onima u bazi.
					\item Simulacija uploada rješenja.
					\item Provjera da li je stranica ažurirana sa brojem bodova (nakon par sekundi čekanja).
				\end{enumerate}
			Očekivane promjene u podacima:
				\begin{itemize}
					\item Nema promjena u podacima.
				\end{itemize}
		
			\item \textbf{OrganizerCreateCompetitionTest}
			
			Test koji provjerava funkcionalnost stvaranja novog natjecanja.
			
			Podaci potrebni za test:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik koji se simulira (voditelj).
					\item Zadatak koji se dodaje u test.
				\end{itemize}
			Preduvjet ispitivanja:
				\begin{itemize}
					\item Korisnik je prijavljen.
					\item Korisnik je voditelj.
					\item Korisnik se nalazi na početnoj stranici.
				\end{itemize}
			Koraci ispitivanja:
				\begin{enumerate}
					\item Simulacija hover nad imenom korisnika (gore-desno).
					\item Simulacija se pritisak na gumb "Novo natjecanje".
					\item Provjera stranice (stranica za stvaranje natjecanja).
					\item Simulacija se ispunjavanje traženih podataka.
					\item Simulacija se slanje podataka.
					\item Provjera da li smo dobili obavijest o uspješnom kreiranju natjecanja.
					\item Provjera da li smo bili preusmjereni na kalendar.
					\item Provjera prisutnosti novog natjecanja u bazi podataka.
				\end{enumerate}
			Očekivane promjene u podacima:
				\begin{itemize}
					\item Novo natjecanje u bazi podataka.
				\end{itemize}
		
			\end{itemize}
			
			\eject 
			
		\section{Dijagram razmještaja}
			
	
			
			Dijagram razmještaja opisuje topologiju implementacije sustava . Korisnici preko web preglednika na svom računalu pristupaju web aplikaciji te web poslužitelj i preglednik komuniciraju preko HTTP protokola . Web aplikacija dohvaća sve podatke iz baze podataka .
			 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Dijagram razmjestaja} 
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram razmjestaja }
			 	\label{fig:DR} 
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			\textbf{Izrada korisničkog računa i aplikacija na poslužitelju \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}} \\
			Odlaskom na https://www.heroku.com/ napravi se korisnički račun i prijavi se na njega. Nakon izrade računa odabire se opcija "Create new app" te se upisuje ime aplikacije i regija.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/heroku1} 
				\centering
				\caption{Pocetna stranica nove aplikacije}
				\label{fig:Heroku1} 
			\end{figure}
			Nakon toga prate se koraci instalacije Heroku CLI-a opisani na dnu prikazane stranice, sve do koraka "Deploy the application". \\
			Time imamo spremni repozitorij za puštanje aplikacije u pogon.
			\\ \\
			\textbf{Postavljanje baze podataka na poslužitelja} \\
			Dalje je potrebno postaviti izrađenu baza podataka na poslužitelja. Odabiremo izbornik "Resources" te pod polje "Add-ons" upisujemo "Heroku Postgres".
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/heroku2} 
			 	\centering
			 	\caption{Heroku Postgres odabir}
			 	\label{fig:Heroku2} 
			 \end{figure}
			Odaberemo ponuđenu opciju "Heroku Postgres", odabiremo "Hobby Dev - Free" plan te pritiščemo "Submit Order Form". Nakon toga spremni smo stvoriti bazu podataka na poslužitelju. U command line se namjestimo na put gdje nam se nalazi aplikacija, prijavimo se na heroku sa "heroku login", zatim smjestimo naredbe za izradu baze podatak u neku .sql datoteku, npr. "izrada.sql", te naredbom "heroku pg:psql --app ime-aplikacije \textless \space izrada.sql" izradimo bazu podatak na poslužitelju.
			\\ \\
			
			\textbf{Podatci o bazi} \\
			Vratimo se na stranicu aplikacije na Heroku poslužitelju, pod "Resources" pritisnemo "Heroku Postgres" što smo dodali. Vodi nas na stranicu baze podataka.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/heroku3} 
				\centering
				\caption{Heroku baza}
				\label{fig:Heroku3} 
			\end{figure}
			Odabiremo "Settings", zatim od tamo odabiremo "View credentials". Tu se nalaze svi bitni podatci o našoj bazi podataka.
			\\ \\
			
			\textbf{Punjenje baze podataka}\\
			 Napunimo prvo bazu podataka sa početnim vrijednostima. Datoteka sa bazom se nalazi u direktoriju "izvršni kod" pod nazivom "codeSharkDatabaseStarting.sql". Prvo je potrebno sva pojavljivanja korisnika "bmnpnjnrkaiuom" u datoteci "codeSharkDatabaseStarting.sql" zamjeniti sa korisničkim imenom baze napravljene na heroku, to korisničko ime se vidi na prethodno otvorenoj stranici pod "User". To je najlakše napraviti sa nekom skriptom. Nakon toga, potrebno je pozicionirati se u direktorij backenda nove aplikacije i prijaviti se u heroku preko naredbenog retka naredbom "heroku login". Dalje, pišemo i izvodimo naredbu "heroku pg:psql --app $<$ime\_nove\_aplikacije$>$ $<$ $<$put\_do\_codeSharkDatabaseStarting.sql"$>$ \\
			\\
			
			\textbf{Povezivanje bakend aplikacije i baze podataka} \\
			Potrebno je u Spring Boot aplikaciji, u datoteci "application.properties" dodati konfiguraciju za bazu podataka. Dodaju se linije: \\
			spring.datasource.driver-class-name=org.postgresql.Driver \\
			spring.datasource.url=jdbc:postgres://\textit{host}/\textit{database}/ \\
			spring.datasource.username=\textit{user} \\
			spring.datasource.password=\textit{password} \\
			 Kopiramo vrijednosti \textit{host}, \textit{Database}, \textit{user} i \textit{password} u linije koje smo dodali u "application.properties" na odgovarajuća mjesta.
			\\ \\
			\textbf{Puštanje backend-a u pogon} \\
			Nakon što smo napravili aplikaciju na Heroku i povezali ju s bazom podataka možemo u command line-u pushati kôd aplikacije na Heroku. Prvo "git add .", pa zatim "git commit -m "Commit message"" te na kraju "git push heroku master". Heroku automatcki prepoznaje da se radi o Spring Boot aplikaciji i pobrine se o tome da se ona pokreće odlaskom na \\ https://ime-backend-aplikacije-na-heroku.herokuapp.com.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/pushBackend} 
				\centering
				\caption{Backend push na Heroku}
				\label{fig:PushBackend} 
			\end{figure}
		
			
		\textbf{Puštanje frontend-a u pogon} \\
			Prvo ponovimo sve korake za izradu aplikacije na Heroku navedene iznad, osim dodavanja Heroku Postgres baze podataka. Konfiguriramo naš backend tako da sve HTTP zahtjeve šalje na https://ime-backend-aplikacije-na-heroku.herokuapp.com. Zatim ponovimo korake za pushanje kôda aplikacije na Heroku poslužitelja na ime-frontend-aplikacije-na-heroku sa istim naredbama kao i za backend. Heroku prepoznaje da se ovaj put radi o React aplikaciji te se pobrine da se ona normalno izvodi na https://ime-frontend-aplikacije-na-heroku.herokuapp.com.
			
			\eject 
			
			
			
			
			
			